@incollection{jouhaud2001a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Littérature et histoire : l’écriture dans l’action politique sous l’absolutisme »},
  note = {in},
  editor = {Boissinot, A.},
  publisher = {Presses de l’Université de Cergy Pontoise},
  date = {2001},
  pages = {85–94},
  language = {fr},
  booktitle = {Littérature et sciences humaines}
}
@incollection{jouhaud2002a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Une ‘religion du roi’ équivoque : Le Prince de Jean-Louis Guez de Balzac},
  note = {in},
  editor = {Halévi, R.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {175–196},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Savoir du Prince. Du Moyen Âge aux Lumières},
  address = {Paris}
}
@article{jouhaud2002b,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Commémorer Pascal en 1923, II »},
  note = {in},
  editor = {Jouhaud, Ch},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {71–78},
  language = {fr},
  journal = {Quelques « dix-septième siècle » : Fabrication, usages et réemplois},
  number = {28-29}
}
@incollection{jouhaud2004a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Qu’est-ce qu’un auteur ? » de l’Antiquité romaine au XVIIe siècle},
  note = {in},
  editor = {R. Chartier, Cl Calame},
  publisher = {Editions Jérôme Million},
  date = {2004},
  pages = {191–196},
  language = {fr},
  booktitle = {Identités d’auteur dans l’Antiquité et la tradition européenne},
  address = {Grenoble}
}
@article{jouhaud2002c,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Pouvoir, souverainté, domination »},
  volume = {660},
  date = {2002-05},
  pages = {368–380},
  language = {fr},
  journal = {Critique}
}
@article{jouhaud2002d,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Roman historié et histoire romancée : Jean-Pierre Camus et Charles Sorel »},
  volume = {215},
  date = {2002},
  pages = {307–316},
  language = {fr},
  journal = {XVIIe siècle}
}
@article{jouhaud2003a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Les libelles en France au XVIIe siècle : action et publication »},
  volume = {90-91},
  date = {2003},
  pages = {33–46},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers d’Histoire}
}
@article{jouhaud2004b,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Littérature, société, politique au XVIIe siècle : Valentin Conrart »},
  volume = {522},
  date = {2004-05},
  pages = {388–401},
  language = {fr},
  journal = {Critique}
}
@article{jouhaud2002e,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Lampoons in 17th Century France : from Action to Publication »},
  publisher = {Goldsmith University of London},
  volume = {2},
  date = {2002},
  note = {publication électronique, adr. URL :},
  language = {en},
  journal = {Aurifex}
}
@misc{unknown-a,
  url = {http://www.goldsmiths.ac.uk/aurifex/issue2/jouhaud.html}
}
@misc{jouhaud-a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Vivre le temps »},
  note = {publication électronique :},
  language = {fr}
}
@misc{unknown-b,
  url = {http://www.ehess.fr/centres/grihl/Textes}
}
@incollection{julia2000a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { La production de l’orthodoxie : questions transversales »},
  note = {in},
  editor = {Elm, S. and Rebillard, É. and Romano, A.},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {391–402},
  language = {fr},
  booktitle = {Orthodoxie, Christianisme, Histoire},
  address = {Rome}
}
@incollection{julia2000b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Sanctuaires et lieux sacrés à l’époque moderne »},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {241–295},
  language = {fr},
  booktitle = {Lieux sacrés, lieux de culte, sanctuaires : approches terminologiques, méthodologiques, historiques et monographiques},
  address = {Rome}
}
@misc{julia2001a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = {Collaboration au tome III de l’Histoire de la France religieuse. Du Roi très Chrétien à la laïcité républicaine},
  editor = {Joutard, Ph},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  note = {1991,},
  pages = {11–50, 184–207, 249–262, 369–388, 407–415},
  volume = {},
  date = {2001},
  issue = {293},
  language = {fr},
  series = {collection de poche (Points},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia2001b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { L’expansion de l’ordre de la Visitation aux XVIIe et XVIIIe siècles »},
  note = {in},
  editor = {D. Julia, B.Dompnier},
  publisher = {Presses de l’Université de Saint-Étienne},
  date = {2001},
  pages = {115–176},
  language = {fr},
  booktitle = {Visitation et Visitandines aux XVIIe et XVIIIe siècles},
  address = {Saint-Étienne}
}
@incollection{julia2001c,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Conclusion »},
  note = {in},
  editor = {D. Julia, B.Dompnier},
  publisher = {Presses de l’Université de Saint-Étienne},
  date = {2001},
  pages = {525–550},
  language = {fr},
  booktitle = {Visitation et Visitandines aux XVIIe et XVIIIe siècles},
  address = {Saint-Étienne}
}
@incollection{julia2001d,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Conclusions »},
  note = {in},
  editor = {Zuber, V.},
  publisher = {Bayard Éditions},
  date = {2001},
  pages = {255 265},
  language = {fr},
  booktitle = {Un objet de science : le catholicisme. Réflexions autour de l’œuvre d’Émile Poulat},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia2002a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Jésuites et universités : les logiques d’une politique d’après les textes normatifs »},
  note = {in},
  editor = {R. Greci, G.P.Brizzi},
  publisher = {Clueb},
  date = {2002},
  pages = {13–36},
  language = {fr},
  booktitle = {Gesuiti e università in Europa (secoli XVI-XVIII},
  address = {Bologne}
}
@incollection{julia2003a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { L’enfance vue par les fondateurs des écoles charitables »},
  note = {in},
  editor = {M. Molin, M.Grandière},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2003},
  pages = {162–179},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Stéréotype outil de régulations sociales},
  address = {Rennes}
}
@incollection{julia2003b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Le pèlerinage au Mont-Saint-Michel du XVe au XVIIIe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Bouet, P. and A. Vauchez, G.Otranto},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {2003},
  pages = {271–320},
  language = {fr},
  booktitle = {Culte et pèlerinages à Saint Michel en Occident. Les trois monts dédiés à l’Archange},
  address = {Rome}
}
@incollection{julia2003c,
  author = {Julia, Dominique and Boutry, Philippe},
  title = { Reliques et Révolution française »},
  note = {in},
  editor = {Ossola, C. and M.-A. Visceglia, M.Verga},
  publisher = {Leo S. Olschki},
  date = {2003},
  pages = {337–352},
  language = {it},
  booktitle = {Religione, cultura e politica nell’Europa dell’età moderna. Studi offerti a Mario Rosa dagli amici},
  address = {Florence}
}
@incollection{julia2004a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { De l’histoire littéraire aux sciences sociales : François de Dainville dans l’historiographie de son temps »},
  note = {in},
  editor = {Bousquet-Bressolier, C.},
  publisher = {École nationale des Chartes},
  date = {2004},
  pages = {39–68},
  language = {fr},
  booktitle = {François de Dainville pionnier de l’histoire de la cartographie et de l’éducation},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia2004b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Identité pèlerine, identité du passage »},
  note = {in},
  editor = {Vincent, C.},
  publisher = {Presses universitaires de Rouen},
  date = {2004},
  pages = {229–247},
  language = {fr},
  booktitle = {Identités pèlerines},
  address = {Mont-Saint-Aignan}
}
@incollection{julia2004c,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Le culte des saints dans le Mémorial de Pierre Favre »},
  note = {in},
  editor = {Beyer, J. and Burkardt, A. and M. Wingens, F.Van Lieburg},
  publisher = {Verlag Philipp von Zabern},
  date = {2004},
  pages = {25–48},
  language = {fr},
  booktitle = {Confessional Sanctity (c. 1500-c. 1800) à Mayence},
  address = {Mayence}
}
@article{julia2003d,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Les sources dans Les Origines de l’esprit bourgeois en France »},
  volume = {},
  date = {2003-10},
  pages = {157–182},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du centre de recherches historiques},
  number = {32}
}
@article{julia2003e,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Les voyageurs des saints : passage et sens dans l’histoire du christianisme »},
  volume = {},
  date = {2003-07},
  pages = {9–18},
  language = {fr},
  journal = {Géopolitique},
  number = {83}
}
@article{julia2003f,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Conclusion »},
  volume = {},
  publisher = {Port-Royal et l’Ordre de Saint Benoît},
  date = {2003},
  pages = {283–303},
  language = {fr},
  journal = {Chroniques de Port-Royal},
  number = {52}
}
@article{julia2004d,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Entre universel et local : le collège jésuite à l’époque moderne »},
  volume = {XL},
  editor = {Ph. Savoie, A.Bruter and Frijhoff, W.},
  date = {2004-04},
  pages = {15–31},
  language = {en},
  journal = {Secondary Education : Institutional, Cultural and Social History},
  number = {1 et 2}
}
@incollection{klapisch-zuber2001a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Les postiches de la séduction et la métaphore de la statue peinte »},
  note = {in},
  editor = {A. Farge, C.Dauphin},
  publisher = {Seuil},
  date = {2001},
  pages = {23–41},
  language = {fr},
  booktitle = {Séduction et sociétés. Approches historiques},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zuber2001b,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Des magnats divisés : les Squarcialupi de Florence »},
  note = {in},
  editor = {L. Moulinier-Brogi, B.Laurioux},
  publisher = {Viella},
  date = {2001},
  pages = {103–123},
  language = {it},
  booktitle = {Scrivere il medioevo. Lo spazio, la santità, il cibo. Un libro dedicato ad Odile Redon},
  address = {Rome}
}
@incollection{klapisch-zuber2001c,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Une généalogie et ses choix. Réflexions autour d’un passage des ‘Libri della famiglia’ »},
  note = {in},
  editor = {Furlan, F.},
  volume = {2},
  publisher = {Vrin},
  date = {2001},
  pages = {143–150},
  language = {fr},
  booktitle = {Leon Battista Alberti},
  address = {Paris}
}
@incollection{christiane2002a,
  author = {Christiane Klapisch-Zuber, D.Bohler et J.Dalarun},
  title = { La différence des sexes »},
  note = {in},
  editor = {O. Gerhard Oexle, J.-Cl Schmitt},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {561–582},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Tendances actuelles de l’histoire du Moyen Âge en France et en Allemagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zuber2002a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { La vie domestique et ses conflits chez un maçon bolonais du XVe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Boglioni, P. and Delort, R. and Gauvard, Cl},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  volume = {71},
  pages = {485–498},
  language = {fr},
  series = {Histoire ancienne et médiévale},
  booktitle = {Le Petit peuple dans l’Occident médiéval. Terminologies, perceptions, réalités},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zuber2003a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Document et contexte. L’historien à pied d’oeuvre »},
  note = {in},
  editor = {Cohn, D.},
  publisher = {Editions Rue d’Ulm},
  date = {2003},
  pages = {99–106},
  language = {fr},
  series = {coll. Aesthetica},
  booktitle = {Guardare e riguardare. Y voir mieux, y regarder de plus près. Autour d’Hubert Damisch},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zuber2003b,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Une identité citoyenne troublée : les magnats citadins de Florence »},
  note = {in},
  editor = {P. Johanek, G.Chittolini},
  publisher = {Il Mulino},
  volume = {Contributi, 12},
  date = {2003},
  pages = {265–276},
  language = {it},
  series = {Annali dell’Istituto storico italo-germanico in Trento},
  booktitle = {Aspetti e componenti dell’identità urbana in Italia e in Germania (secoli XIV-XVI},
  address = {Bologna}
}
@incollection{klapisch-zuber2004a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Les premiers nus féminins du Quattrocento »},
  note = {in},
  editor = {Schmitt, J.-C.},
  publisher = {Musée Unterlinden},
  date = {2004},
  pages = {181–194},
  language = {fr},
  booktitle = {Femmes, art et religion au Moyen Âge},
  address = {Colmar}
}
@article{klapisch-zuber2004b,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Éditorial »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Klapish-Zuber, G.Houbre P.Schmitt Pantel},
  volume = {19},
  date = {2004},
  pages = {7–19},
  language = {fr},
  journal = {Femmes et images}
}
@article{klapisch-zuber2002b,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { La storia delle donne. Un itinerario collettivo e individuale »},
  volume = {1},
  date = {2002},
  pages = {219–231},
  language = {it},
  journal = {Genesis (Rivista della Società italiana delle storiche},
  number = {1},
  series = {Patrie e appartenenze}
}
@article{klapisch-zuber2002c,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Du sacré à l’histoire : les représentations figurées de la généalogie entre Xe et XIIIe siècle »},
  note = {trad. russe dans},
  date = {2002},
  editor = {Gurevitch, Aron},
  pages = {200–227},
  language = {fr},
  journal = {Word and image in medieval culture}
}
@article{klapisch-zuber2001d,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { ’Diario’ del albañil boloñés Gaspare Nadi (1418-1504) »},
  publisher = {Facultad de filosofia y letras, Istituto de historia antigua y medieval de l’Universitad de Buonos Aires},
  volume = {34},
  date = {2001},
  editor = {R. Chartier, M.Madero},
  pages = {65–74},
  language = {es},
  journal = {Poderes de la escritura, escrituras del poder}
}
@article{klapisch-zuber2004c,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Guda et Claricia : deux ‘autoportraits’ féminins du XIIe siècle »},
  volume = {19},
  date = {2004},
  pages = {159–163},
  language = {fr},
  journal = {Clio. Histoire, Femmes et Sociétés}
}
@incollection{klapisch-zuber2001e,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { L’arbre de notre imaginaire familial »},
  note = {in},
  editor = {Vian-Mantovani, Th},
  publisher = {Musée des Beaux-Arts},
  date = {2001},
  pages = {63–67},
  language = {fr},
  series = {« Materia prima »},
  booktitle = {Œuvres d’arbres},
  address = {Pau}
}
@incollection{kriegel2001a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Le lancement de la légende ou la ‘Courte Description et Histoire d’un juif nommé Ahasvérus’ »},
  note = {in},
  publisher = {éditions Adam Biro-Musée d’art et d’histoire du judaïsme},
  date = {2001},
  pages = {77–89},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Juif errant — un témoin du temps},
  address = {Paris}
}
@incollection{kriegel2002a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Jérusalem, années cinquante : le procès de la ‘collaboration juive’ »},
  note = {in},
  editor = {Ladurie, E.Le Roy},
  publisher = {Editions du Rocher},
  date = {2002},
  pages = {181–192 225–227},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Grands Procès politiques}
}
@incollection{kriegel2002b,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Jérusalem, années cinquante : l’affaire Kazstner »},
  note = {in},
  editor = {Ladurie, E.Le Roy},
  publisher = {Editions du Rocher},
  date = {2002},
  pages = {181–192 225–227},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Grands Procès politiques}
}
@incollection{laborie2001a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Les Oligarques de Jules Isaac »},
  note = {in},
  editor = {Caucanas, S. and R. Cazals, P.Payen},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Usages de l’Antiquité, Les Audois},
  address = {Carcassonne}
}
@incollection{laborie2002a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Les oligarques de Jules Isaac »},
  note = {in},
  editor = {Payen, P.},
  publisher = {Editions Privat},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Usages de l’Antiquité},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{laborie2002b,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Honneur inventé ou invention du futur ? »},
  note = {in},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges offerts à Philippe Joutard},
  address = {Grenoble-Aix-en-Provence}
}
@incollection{laborie2003a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Juifs et non juifs face à la persécution »},
  note = {in},
  editor = {Fijalkow, J.},
  publisher = {Editions Privat},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Vichy, les juifs et les justes},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{laborie2003b,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Les retournements de 1942 »},
  note = {in},
  editor = {F. Drouin, Ph Joutard},
  publisher = {Editions Privat},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Mgr Théas, les juifs, les justes},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{laborie2004a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { André Malraux et l’expérience de la Résistance »},
  note = {in},
  editor = {Foulon, Ch Louis},
  publisher = {Editions Complexe},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {André Malraux et le rayonnement culturel de la France},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{laborie2004b,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Les Français du « penser double » »},
  note = {in},
  publisher = {Editions Complexe},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {La France sous Vichy, autour de Robert Paxton},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{bras2000a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { La brisure de symétrie dans l’espace humain »},
  note = {in},
  editor = {M. Lussault, J.Lévy},
  publisher = {Belin},
  date = {2000},
  pages = {127–141},
  language = {fr},
  booktitle = {Logiques de l’espace, esprit des lieux},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2000b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Peuples et populations »},
  note = {in},
  editor = {Bras, H.Le},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2000},
  pages = {9–54},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Invention des populations: biologie, idéologie, politique},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2001a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Logique biologique de la démographie : Alexis Carrel et l’élimination des déficients »},
  note = {in},
  editor = {C. Liauzu, M.C.Hooke-Demarle},
  publisher = {Syllepses},
  date = {2001},
  pages = {21–38},
  language = {fr},
  booktitle = {Transmettre les passés},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2001b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { The Government Bureau of Statistics : La statistique générale de la France »},
  note = {in},
  editor = {Nora, P.},
  publisher = {Chicago University Press},
  date = {2001},
  pages = {361–401},
  language = {fr},
  booktitle = {Rethinking France},
  address = {Chicago}
}
@incollection{bras2001c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Population and migration patterns in the twenty-first century},
  note = {in},
  editor = {Bindé, J.},
  date = {2001},
  pages = {47–51},
  language = {en},
  booktitle = {Keys to the 21st Century}
}
@incollection{bras2001d,
  author = {Bras, Hervé Le and alii, C.André-Deshayes},
  title = { Combien serons-nous sur terre dans une génération ? »},
  note = {in},
  publisher = {Bayard},
  date = {2001},
  pages = {56–58},
  language = {fr},
  booktitle = {Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur les sciences},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2001e,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Citoyenneté multiple ? »},
  note = {in},
  publisher = {C.E.E.P},
  date = {2001},
  pages = {63–71},
  language = {io},
  booktitle = {Le Devenir citoyen},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2001f,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { L’invention du Français de souche »},
  note = {in},
  editor = {Head-König, A.L. and Lorenzetti, L. and Veyrassat, B.},
  publisher = {Société d’Histoire et d’archéologie},
  date = {2001},
  pages = {381–394},
  language = {fr},
  booktitle = {Famille, parenté et réseaux en Occident},
  address = {Genève}
}
@incollection{bras2002a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Au bonheur des archaïsmes},
  note = {in},
  editor = {J. Viard, P.Delannoy},
  publisher = {éd. De l’Aube},
  date = {2002},
  pages = {121–130},
  language = {fr},
  booktitle = {La République du 5 mai},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2002b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Population et environnement},
  note = {in},
  editor = {Arthus-Bertrand, Y.},
  publisher = {La Martinière},
  date = {2002},
  pages = {49–56},
  language = {fr},
  series = {« La terre vue du ciel »},
  booktitle = {La France vue du ciel},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2003a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { William Petty, la population et la fin des temps : unifier temps individuel et temps de l’humanité},
  note = {in},
  editor = {Roux, L.},
  publisher = {Presses de l’université de Saint-Etienne},
  date = {2003},
  pages = {171–187},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Char ailé du temps},
  address = {Saint-Etienne}
}
@incollection{bras2002c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { A Francia tarsadalmi szokasok harom komponense},
  note = {in},
  editor = {Benda, G.},
  publisher = {L’Harmattan et atelier Füzetek},
  date = {2002},
  pages = {185–207},
  language = {es},
  booktitle = {Tér és törtenelem},
  address = {Paris-Budapest}
}
@incollection{bras2003b,
  author = {Bras, Hervé Le and C. Garnier, G.Dupuy},
  title = { Une ville comme elle fonctionne »},
  note = {en collaboration avec},
  editor = {Payen-Appenzeller, P.},
  publisher = {Yvelinedition},
  date = {2003},
  pages = {9–65},
  language = {fr},
  booktitle = {Villes et mégapoles},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2003c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { L’illusion familiale »},
  note = {in},
  editor = {P. Maniglier, M.Iacub},
  publisher = {ed. Autrement},
  date = {2003},
  pages = {10–19},
  language = {fr},
  booktitle = {Paris Familles en scène}
}
@incollection{mane2000a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Calendriers médiévaux »},
  note = {in},
  date = {2000},
  pages = {51–61},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire du calendrier. Images du temps},
  address = {Bourges}
}
@incollection{mane2002a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Calendrier et nature »},
  note = {in},
  editor = {Goff, J.Le and P. Mane, J.Lefort},
  publisher = {Somogy},
  date = {2002},
  pages = {11–16},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Calendriers. Leurs enjeux dans l’espace et dans le temps},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane2002b,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Métiers et artisanats urbains : images et réalité »},
  note = {in},
  editor = {Boone, M. and J. P. Sosson, E.Lecuppre-Desjardins},
  publisher = {Anvers},
  date = {2002},
  pages = {109–118},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Verbe, l’image et les représentations de la société urbaine au Moyen Âge}
}
@incollection{mane2002c,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Moulins et meuniers dans l’iconographie médiévale »},
  note = {in},
  date = {2002},
  pages = {193–216},
  language = {fr},
  booktitle = {Moulins et meuniers dans les campagnes européennes (IXe-XVIIIe siècles), 21e journées internationales de Flaran, 3-5 septembre 1999},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{mane2002d,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Émergence du costume professionnel pour les métiers de la construction dans l’Occident médiéval »},
  date = {2002},
  pages = {245–256},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges T. Poklewski : Budownictwo i budowniczowie w przeszlosci},
  address = {Lodz}
}
@incollection{mane2002e,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Les travaux et des jours »},
  note = {in},
  editor = {Dalarun, J.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {139–171},
  language = {fr},
  booktitle = {Moyen Âge en lumière, Manuscrits enluminés des bibliothèques de France},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane2002f,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Outillage »},
  note = {in},
  editor = {Gauvard, C. and Libera, A.De and Zink, M.},
  date = {2002},
  pages = {1030–1031},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane2003a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { L’outil agricole dans l’iconographie médiévale »},
  note = {in},
  editor = {Comet, G.},
  date = {2003},
  pages = {245–263},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Outillage agricole médiéval et moderne et son histoire}
}
@incollection{mane2003b,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { L’apiculture médiévale »},
  publisher = {Saint-Faust},
  date = {2003},
  pages = {78–95},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Abeille et le livre}
}
@incollection{mane2004a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { La panification au Moyen Âge »},
  note = {in},
  editor = {Marinval, P.},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et archéologie du pain et des galettes}
}
@book{b2000a,
  author = {Béatrice Marin, B.Armian and Bertino, E. and Catania, B. and G. P. Zarri, D.Laradi},
  title = { Repository Management in an Intelligent Indexing Approach for Multimedia Digital Libraries},
  publisher = {I.S.M.I.S},
  date = {2000},
  pages = {68–76},
  language = {en}
}
@incollection{martin-fugier2001a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = { Le temps de manger »},
  note = {in},
  editor = {Girveau, B.},
  publisher = {Editions de la Réunion des musées nationaux / Flammarion},
  date = {2001},
  pages = {116–123},
  language = {fr},
  booktitle = {A table au XIXe siècle}
}
@incollection{martin-fugier2001b,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = { Deux stars : Mlle Mars et Marie Dorval »},
  note = {in},
  editor = {Centorame, B.},
  publisher = {Action Artistique de la Ville de Paris},
  date = {2001},
  pages = {190–193},
  language = {fr},
  booktitle = {La Nouvelle Athènes, Haut lieu du Romantisme}
}
@incollection{martin-fugier2002a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = { Cercles, clubs et salons »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Prochasson, V.Duclert},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {475–480},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de la République},
  address = {Paris}
}
@incollection{martin-fugier2004a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = { Rachel en Amérique, 1855-1856 »},
  note = {in},
  editor = {Yon, J.-C.},
  publisher = {Editions Complexe},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Théâtre français à l’étranger au XIXe siècle}
}
@incollection{miramon2002a,
  author = {Miramon, Charles De},
  title = { La guerre des récits : autour des moniages du XIIe siècle},
  note = {in},
  editor = {Lauwers, M.},
  publisher = {A.P.D.C.A},
  date = {2002},
  pages = {589–636},
  language = {fr},
  booktitle = {Guerriers et Moines. Conversion et sainteté aristocratiques dans l’Occident médiéval},
  address = {Antibes}
}
@incollection{charles2002a,
  author = {Charles De Miramon, C.Gauvard and R. Jacob, A.Boureau},
  title = { Normes, droit, rituel et pouvoir},
  note = {in},
  editor = {O. G. Oexle, J.-C.Schmitt},
  publisher = {Publication de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {461–82},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Tendances actuelles de l’histoire du Moyen Âge en France et en Allemagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{miramon2001a,
  author = {Miramon, Charles De},
  title = { Tabous alimentaires entre Japon et Europe médiévale},
  note = {in},
  editor = {Berthon, J.-P. and P.F. Souyri, A.Bouchy},
  publisher = {Ecole française d’Extrême-Orient},
  date = {2001},
  pages = {183–197},
  language = {fr},
  booktitle = {Identités, marges, médiations : Regards croisés sur la société japonaise. Actes des trois tables rondes franco-japonaises 1997-1998},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian2002a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Aperçu sur l’islamisation des Arméniens dans l’Empire ottoman ; le cas des Hamchentsi/Hemsili »},
  note = {in},
  editor = {Garcia-Arénal, M.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {2002},
  pages = {399–418},
  language = {fr},
  booktitle = {Conversions islamiques. Identité religieuse en Islam méditerranén/Islamic Conversions. Religious Identities in Mediterranean Islam},
  address = {Paris}
}
@incollection{claire2004a,
  author = {Claire Mouradian, A. Ter Minassian, «},
  title = {La communauté arménienne de France »},
  note = {in},
  editor = {Khoudaverdian, C.},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie de la Diaspora arménienne},
  address = {Erevan}
}
@incollection{mouradian2003a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Les Russes au Caucase »},
  note = {in},
  editor = {Ferro, M.},
  publisher = {R. Laffont},
  date = {2003},
  pages = {392–406},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Livre noir du colonialisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{claire2003a,
  author = {Claire Mouradian, A.Sarian},
  title = { L’Arménie},
  note = {in},
  editor = {Radvanyi, J.},
  publisher = {A. Colin},
  date = {2003},
  pages = {112–123},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Etats postsoviétiques. Une décennie d’indépendance, crises et mutations},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian2003b,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { les déportations ethniques de masse en URSS »},
  note = {in},
  editor = {Courtois, S.},
  publisher = {Editions du Rocher},
  date = {2003},
  pages = {332–346},
  language = {fr},
  booktitle = {Une si longue nuit. L’apogée des régimes totalitaires en Europe, 1935-1953},
  address = {Paris}
}
@incollection{nagy2002a,
  author = {Nagy, Piroska},
  title = { Individualité et larmes monastiques : une expérience de soi ou de Dieu ?},
  note = {in},
  editor = {(dir., G. Melville – M. Schürer},
  volume = {Bd. 16},
  publisher = {Lit Verlag},
  date = {2002},
  pages = {107–130},
  language = {de},
  booktitle = {Das Eigene und das Ganze. Zum Individuellen im mittelalterlichen Religiosentum, (Vita regularis. Ordnungen und Deutungen religiosen Lebens im Mittelalter},
  address = {Münster}
}
@incollection{nagy2004a,
  author = {Nagy, Piroska},
  title = { Le don des larmes en Occident et en Orient au Moyen Âge »},
  note = {in},
  editor = {Demeuldre, M.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2004},
  pages = {82–93},
  language = {fr},
  booktitle = {Sentiments doux-amers dans les musiques du monde. Délectations moroses dans le blues, fado, tango, flamenco, rebetiko, p’ansori, ghazal},
  address = {Paris}
}
@incollection{nagy2003a,
  author = {Nagy, Piroska},
  title = { Les traces invisibles. La matérialité des larmes religieuses au Moyen Âge »},
  note = {in},
  editor = {Jaritz, G.},
  publisher = {Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften},
  date = {2003},
  pages = {151–164},
  language = {de},
  booktitle = {Emotions and Material Culture},
  address = {Vienne}
}
@article{nordman2001a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { From the Boundaries of the State to National Borders »},
  note = {in},
  editor = {Nora, P.},
  volume = {},
  publisher = {The University of Chicago Press},
  date = {2001},
  pages = {105–132},
  language = {en},
  journal = {Rethinking France. Les Lieux de Mémoire},
  number = {e State},
  address = {Chicago, Londres}
}
@incollection{nordman2001b,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Les limites de la France. Cartes de la Franche-Comté »},
  note = {in},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éd. Sophie de Sivry/L’Iconoclaste},
  date = {2001},
  pages = {52–53},
  language = {fr},
  booktitle = {Mémoires du monde. Cinq siècles d’histoires inédites et secrètes au Quai d’Orsay, avec la collaboration du ministère des Affaires étrangères}
}
@incollection{nordman2002a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Történelmi jogok és a francia tér földrajzi megteremtése a XVII.században »},
  note = {in},
  editor = {S. András, B.Gyula},
  publisher = {L’Harmattan-Atelier},
  date = {2002},
  pages = {149–158},
  language = {hu},
  booktitle = {Tér és történelem. Elöadások az Atelier-ben},
  address = {Budapest}
}
@incollection{nordman-a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Recherche historique et enjeux civiques »},
  note = {in.},
  editor = {A. Chatriot, V.Duclert},
  publisher = {Flammarion},
  pages = {339–345},
  language = {fr},
  booktitle = {Quel avenir pour la recherche ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman2003a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Comment décrire une région ? Les pays de l’Europe méditerranéenne dans les Géographies universelles françaises (XIXe-XXe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {Sardan, G.Blundo},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2003},
  pages = {163 172},
  language = {fr},
  booktitle = {Enquête, Pratiques de la description},
  address = {Paris}
}
@incollection{ozouf-marignier2001a,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Engagement politique et essor de la géographie : Pierre Foncin, de Bordeaux à Douai »},
  note = {in},
  editor = {M.-C. Robic, G.Baudelle M.-V.Ozouf-Marignier},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Géographes en pratiques. Le Terrain, le livre, la Cité},
  address = {Rennes}
}
@incollection{ozouf-marignier2002a,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { A földrajztudósok és a regionalizáció Franciaországban (1870-1920) »},
  note = {in},
  editor = {A. Szekeres, G.Benda},
  publisher = {L’Harmattan Kiadó},
  date = {2002},
  pages = {173–183},
  language = {hu},
  booktitle = {Tér és történelem},
  address = {Budapest}
}
@incollection{ozouf-marignier2002b,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Territoire »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Prochasson, V.Duclert},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {598–604},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de la République},
  address = {Paris}
}
@incollection{peter2001a,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { Histoires d’histoire de la médecine : pour un examen exploratoire »},
  publisher = {Bibliothèque Centre Pompidou},
  date = {2001},
  pages = {13–28},
  language = {fr},
  booktitle = {Littérature et Médecine ou les pouvoirs du récit, « BPI en actes »},
  address = {Paris}
}
@incollection{peter2003a,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { Lo que los magnetizadores nos han enseñado - de Mesmer a Puysegur »},
  note = {in},
  editor = {Pablo, L.Montiel},
  date = {2003},
  pages = {35–61},
  language = {es},
  booktitle = {En ningùn lugar, en parte alguna - Estudios sobre la historia del magnetismo animal},
  address = {Madrid}
}
@incollection{peter2004a,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { La médecine et la douleur du malade – Histoire d’une esquive savante »},
  note = {in},
  editor = {Michaux, D.},
  publisher = {Editions Imago},
  date = {2004},
  pages = {60–76},
  language = {fr},
  booktitle = {Douleur et Hypnose},
  address = {Paris}
}
@article{piponnier2000a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { La maison médiévale à Fiorentino »},
  note = {in},
  volume = {6},
  publisher = {Rome-Madrid},
  date = {2000},
  pages = {199 208},
  language = {fr},
  journal = {Maisons et espaces domestiques dans le monde méditerranéen au Moyen Âge}
}
@incollection{piponnier2001a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Le choix des couleurs, au féminin et au masculin. Le cas du costume bourguignon (XVIe-XVe siècle},
  note = {in},
  publisher = {Consejo superior de investigaciones cientificas},
  date = {2001},
  language = {es},
  booktitle = {Tejer y vestir, de la Antigüedad al Islam},
  address = {Madrid}
}
@article{piponnier2000b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Conclusions et perspectives »},
  volume = {XIII-XIV},
  date = {2000},
  pages = {97–100},
  language = {en},
  journal = {La Forge au château},
  address = {Strasbourg}
}
@incollection{piponnier2002a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Les ateliers du cuir d’après les inventaires de biens meubles de la mairie de Dijon. Tanneurs et parcheminiers (fin XIVe-XVe siècle) »},
  note = {in},
  editor = {S. Beries, F.Adoin-Rouzeau},
  date = {2002},
  pages = {411–423},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Travail du cuir de la préhistoire à nos jours (XXIIe rencontres internationales d’archéologie et d’histoire d’Antibes},
  address = {Antibes}
}
@incollection{piponnier2002b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Maçons des champs et maçons des villes en Bourgogne à la fin du Moyen Age aperçus à travers l’inventaire de leurs biens meubles »},
  note = {in},
  date = {2002},
  pages = {321–334},
  language = {fr},
  booktitle = {Budownictwo i budowniczowie w przeszlosci [Construction et constructeurs, Mélanges en l’honneur du Professeur Tadeusz Poklewski},
  address = {Lodz}
}
@incollection{piron2001a,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { Perfection évangélique et moralité civile. Pierre de Jean Olivi et l’éthique économique franciscaine»},
  note = {in},
  editor = {Molina, B. and Scarcia, G.},
  publisher = {Centro di studi sui Lombardi e sul credito nel medioevo},
  date = {2001},
  pages = {103–143},
  language = {it},
  booktitle = {Ideologia del credito fra Tre e Quattrocento : dall’Astesano ad Angelo da Chivasso : atti del convegno internazionale (Asti, 2000},
  address = {Asti}
}
@incollection{piron2002a,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = {Bonagrazia de Bergame, auteur des Allegationes sur les articles extraits par Jean XXII de la Lectura super Apocalipsim d’Olivi »},
  note = {in},
  editor = {Cacciotti, A. and Sella, P.},
  publisher = {Edizioni Antonianum},
  date = {2002},
  volume = {2},
  pages = {1065–1087},
  language = {it},
  booktitle = {Revirescunt chartae, codices, documenta, textus. Miscelleana investigationum medioevalium in honorem Caesaris Cenci O.F.M. collecta},
  address = {Roma}
}
@incollection{piron2002b,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { Pierre de Jean Olivi : les idées comme vérification de la liberté divine »},
  note = {in},
  editor = {Boulnois, O. and Bardout, J.C.},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2002},
  pages = {204–225},
  language = {fr},
  booktitle = {La science divine},
  address = {Paris}
}
@article{piron2003a,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { La critique de l’Eglise chez les Spirituels languedociens »},
  note = {in},
  volume = {38},
  publisher = {Privat},
  date = {2003},
  pages = {77–109},
  language = {fr},
  journal = {L’anticléricalisme en France méridionale, milieu XIIe- début XIVe siècle},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{podselver2003a,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { Religion populaire : continuité »},
  note = {in},
  editor = {Fellous, S.},
  publisher = {éd. Somogy},
  date = {2003},
  pages = {357–366},
  language = {fr},
  booktitle = {Juifs et musulmans en Tunisie, fraternité et déchirements},
  address = {Paris}
}
@incollection{podselver2004a,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { Les changements au sein de la communauté juive de France; les apports des ‘cultures du sud’ »},
  note = {in},
  editor = {C. Benayoun, C.Zytnicki},
  publisher = {Privat},
  date = {2004},
  pages = {149–155},
  language = {fr},
  booktitle = {Sud-Nord, cultures coloniales en France (XIX-XXème siècles},
  address = {Toulouse}
}
@article{beaulieu2001a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = { Le statut de l’auteur dans l’ordre des frères Prêcheurs (XIIIe-XIVe siècles) »},
  date = {2001},
  publisher = {Privat},
  pages = {263–305},
  language = {fr},
  journal = {L’ordre des Prêcheurs et son histoire en France méridionale, 10-15 juillet 2000},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{beaulieu2001b,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = { Présence de la Légende dorée dans les recueils d’exempla : traces, citations et réécritures »},
  note = {in},
  editor = {B. Fleith, F.Morenzoni},
  publisher = {Droz},
  date = {2001},
  pages = {324 28 , 97–122},
  language = {fr},
  booktitle = {De la sainteté à l’hagiographie. Genèse et usages de la Légende dorée (XIIe-XVe siècles},
  address = {Genève}
}
@incollection{beaulieu2001c,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = { Saint Jacques et les pèlerins dans les exempla »},
  note = {in},
  editor = {J. Fontaine, A.Rucquoi},
  publisher = {Fondation Singer-Polognac},
  date = {2001-01-18},
  pages = {369–394},
  language = {fr},
  booktitle = {Saint Jacques et la France, colloque international},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu2001d,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De and Ducourtieux), Ch},
  title = { Deux sites des médiévistes francophones sur Internet : Menestrel et Bibliex »},
  note = {in},
  editor = {E. Castex, J.-Fr Soulet},
  publisher = {l’Harmattan},
  date = {2001},
  pages = {317–325 , 457–459},
  language = {fr},
  series = {coll. Pratiques en formation},
  booktitle = {L’Informatique dans l’enseignement de l’Histoire et la formation des historiens, CD-rom},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu2001e,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = { L’émergence de l’auteur et son rapport à l’autorité dans les recueils d’exempla »},
  note = {in},
  editor = {alii, M.Zimmermann},
  publisher = {Ecole des chartes},
  date = {2001},
  volume = {59},
  pages = {175–200},
  language = {fr},
  series = {Mémoires et Documents de l’Ecole des chartes},
  booktitle = {Auctor et auctoritas. Invention et conformisme dans l’écriture médiévale},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu2002a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De and Berlioz), J.},
  title = { Le petit peuple dans les recueils d’exempla (XIIIe-XVe siècles) »},
  note = {in},
  editor = {Boglioni, P. and Delort, R. and Gauvard, Cl},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {41–66},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Petit peuple dans l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu2003a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = { Représentations du peuple dans la littérature des exempla »},
  note = {in},
  editor = {Cl. Gauvard, P.Boglioni et R.Delort},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2003},
  pages = {41–66},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Petit peuple dans la société de l’Occident médiéval. Terminologies, perceptions, réalités, Colloque intern. De l’Université de Montréal, 25-28 octobre 1999},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2000a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Słownik pojęć antropologii strukturalnej Lévi-Straussa » [Dictionnaire des notions de l’anthropologie structurale de Lévi-Strauss},
  note = {in},
  publisher = {C. Lévi-Strauss},
  date = {2000},
  pages = {353–395},
  language = {en},
  booktitle = {Antropologia strukturalna},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{pomian2001a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Women in the Golden Age of American Art Collecting},
  note = {in},
  editor = {Zorzi, R.Mamoli},
  publisher = {Marsilio},
  date = {2001},
  pages = {31–46},
  language = {en},
  booktitle = {Before Peggy Guggenheim. American Women Art Collectors},
  address = {Venise}
}
@incollection{pomian2001b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Una collezione al crepuscolo dei Lumi},
  note = {in},
  editor = {Germano, A. and Nocca, M.},
  publisher = {Electa},
  date = {2001},
  pages = {21–29},
  language = {it},
  booktitle = {Lacollezione Borgia. Curiosità e tesori da ogni parte del mondo},
  address = {Naples}
}
@incollection{pomian2001c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Il museo d’arte e la storia},
  note = {in},
  editor = {F. P. Di Teodoro, M.Scholaro},
  publisher = {Minerva Edizioni},
  date = {2001},
  pages = {457–461},
  language = {it},
  booktitle = {L’Intelligenza della passione. Scritti per Andrea Emiliani},
  address = {Bologne}
}
@incollection{pomian2001d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { L’unification culturelle de l’Europe},
  note = {in},
  editor = {P. Goossens, E.Barnavi},
  publisher = {De Boeck},
  date = {2001},
  pages = {59–70},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Frontières de l’Europe},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{pomian2001e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Czas, literatura i autonomia znakow » [Temps, littérature et autonomie des signes},
  note = {in},
  editor = {M. Zaleski, L.Burska},
  publisher = {IBL PAN},
  date = {2001},
  pages = {8–19},
  language = {fr},
  booktitle = {Maski współczesności. O literaturze i kulturze XX wieku [Les masques du contemporain. Sur la littérature et la culture du XXe siècle},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{pomian2002a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { I cabinets},
  note = {in},
  editor = {Petruccioli, S.},
  date = {2002},
  pages = {183–198},
  language = {it},
  booktitle = {Storia della scienza, t. V, Istituto dell’Enciclopedia Italiana},
  address = {Rome}
}
@incollection{pomian2002b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Proofs in History},
  note = {in},
  editor = {G. Barbieri, L.Olivato},
  publisher = {Terra ferma},
  date = {2002},
  pages = {33–42},
  language = {it},
  booktitle = {Lezioni di Metodo. Studi in onore di Lionello Puppi},
  address = {Vicenza}
}
@incollection{pomian2002c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Francis Haskell i problem smaku artystycznego » [F. H. Edtg le problème du goût artistique},
  note = {in},
  editor = {Rosset, J.Poklewski},
  publisher = {Éditions de l’UMK},
  date = {2002},
  pages = {9–18},
  language = {fr},
  booktitle = {Rozważania o smaku artystycznym [Réflexions sur le goût artistique},
  address = {Torun}
}
@incollection{pomian2002d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Archeologia, historia, naród » [Archéologie, histoire, nation},
  editor = {Wawrzykowska, B.},
  publisher = {Musée municipal de Toruń},
  date = {2002},
  pages = {9–15},
  language = {fr},
  booktitle = {Archeologia toruńska. Historia i teraźniejszość [Archéologie à Torun. Histoire et présent},
  address = {Toruń}
}
@incollection{pomian2002e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Niezbywalna różnorodność historii » [Irréductible diversité de l’histoire},
  note = {in},
  editor = {Z. Trojanowiczowa, M.Prussak},
  publisher = {IBL PAN},
  date = {2002},
  pages = {23–31},
  language = {pl},
  booktitle = {Romantyzm, poezja, historia. Prace ofiarowane Zofii Stefanowskiej [Romantisme, poésie, histoire. Travaux offerts à Zofia Stefanowska},
  address = {Warszawa}
}
@incollection{pomian2002f,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Francs et Gaulois},
  note = {traduction japonaise},
  editor = {Nora, P.},
  publisher = {Iwanami Shoten},
  date = {2002},
  pages = {60–125},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Lieux de mémoire 1},
  address = {Tokyo}
}
@incollection{pomian2003a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Portret : pamięć » [Portrait: mémoire},
  note = {in},
  editor = {T. J. Żuchowski, S.Dudzik},
  publisher = {Editions de l’U.M.K},
  date = {2003},
  pages = {23–29},
  language = {fr},
  booktitle = {Rafael i jego spadkobiercy. Portret klasyczny w sztuce nowożytnej Europy [Raphaël et ses héritiers. Le portrait classique dans l’art de l’Europe moderne},
  address = {Toruń}
}
@incollection{pomian2003b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Le musée : émanation de la société (Europe centrale et Europe orientale},
  note = {in},
  editor = {Fohr, R.},
  publisher = {Direction des musées de France},
  date = {2003},
  pages = {197–211},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Rôle de l’Etat dans la constitution des collections des musées de France et d’Europe},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2003c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { L’arte fra museo e mercato},
  note = {in},
  editor = {L. Tedoldi, E.M.Dal Pozzolo},
  publisher = {Terra Ferma},
  date = {2003},
  pages = {9–21},
  language = {it},
  booktitle = {Tra Commitenza e Collezionismo. Studi sul mercato d’arte nell’Italia settentrionale durante l’età moderna},
  address = {Vicenza}
}
@incollection{pomian2003d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { O nowej Europie » [Sur la nouvelle Europe},
  note = {in},
  editor = {P. Mucharski, K.Janowska},
  publisher = {Znak},
  date = {2003},
  pages = {271–290},
  language = {en},
  booktitle = {Rozmowy na nowy wiek [Conversations sur le nouveau siècle},
  address = {Cracovie}
}
@incollection{pomian2003e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Curiosité et science moderne/ Curiosity and Modern Science},
  note = {in},
  editor = {Gomez-Passamar, N.},
  publisher = {Musée Gassendi},
  date = {2003},
  pages = {5–26},
  language = {fr},
  booktitle = {Nouvelles curiosités/ new curiosities},
  address = {Digne}
}
@incollection{pomian2003f,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Contemporary Historiography & Contemporary Museums},
  note = {in},
  editor = {E. Waegemans, T.Soldatjenkova},
  publisher = {Uitgeverij Peeters et Departement Oosterse Studies},
  date = {2003},
  pages = {367–378},
  language = {en},
  booktitle = {For East is East. Liber amicorum Wojciech Skalmowski},
  address = {Leuven-Paris}
}
@incollection{pomian2003g,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { La République des Lettres » [Chapitre XII de L’Europe et ses nations},
  note = {in},
  editor = {Godlewski, G.},
  publisher = {Editions de l’Université de Varsovie},
  date = {2003},
  pages = {539–545},
  language = {fr},
  booktitle = {Antropologia słowa. Zagadnienia i wybór tekstów [Anthropologie de la parole. Problèmes et choix de textes},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{pomian2004a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { La persistance des stéréotypes},
  note = {in},
  editor = {Delapierre, M.},
  publisher = {Institut d’études slaves},
  date = {2004},
  pages = {19–23},
  language = {fr},
  booktitle = {La France et la Pologne au-delà des stéréotypes},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2004b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Inférieures ? Supérieures ? Egales ? La civilisation européenne et les autres »},
  note = {in},
  editor = {K. Pomian, H.Dupuis},
  publisher = {De Boeck},
  date = {2004},
  pages = {35–48},
  language = {fr},
  booktitle = {De l’Europe-monde à l’Europe dans le monde},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{postel-vinay2003a,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { Les campagnes dans les espaces du crédit},
  note = {in},
  editor = {D. Minard, DWoronoff},
  publisher = {Comité pour l’histoire économique et financière de la France},
  date = {2003},
  pages = {154–170},
  language = {fr},
  series = {Histoire économique et financière de la France. Série Animation de la recherche},
  booktitle = {L’argent des campagnes, échanges, monnaie, crédit dans la France rurale d’Ancien Régime},
  address = {Paris}
}
@incollection{postel-vinay2003b,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { No Exit : notarial bankruptcies and the evolution of financial intermediation in nineteenth century Paris},
  note = {in},
  editor = {Engerman, S.L. and Hoffman, P.T. and alii, J.L.Rosenthal},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {2003},
  pages = {75–110},
  language = {en},
  booktitle = {Finance, intermediaries and economic development},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{poublan2001a,
  author = {Poublan, Danièle},
  title = { Les lettres font-elles les sentiments ? S’écrire avant le mariage au milieu du XIXe »},
  note = {in},
  editor = {A. Farge, C.Dauphin},
  publisher = {Seuil},
  date = {2001},
  pages = {141 182},
  language = {fr},
  booktitle = {Séduction et Sociétés}
}
@article{poublan2002a,
  author = {Poublan, Danièle},
  title = { Qui pour toi se souvient ? Les histoires de famille au XIXe siècle, une mémoire revisitée »},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {51–68},
  language = {fr},
  journal = {Histoire et archives de soi},
  number = {13}
}
@incollection{powell-nagata2001a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Labor Migration, Family and Community in Early Modern Japan »},
  note = {in},
  editor = {Sharpe, P.},
  publisher = {Routledge Press},
  date = {2001},
  pages = {60–84},
  language = {en},
  booktitle = {Women, Gender and Labor Migration},
  address = {London and New York}
}
@incollection{powell-nagata2003a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Leaving the Village for Labor Migration in Early Modern Japan »},
  note = {in},
  editor = {Poppel, F. and J. Lee, M.Oris},
  publisher = {Peter Lang},
  date = {2003},
  pages = {273–311},
  language = {en},
  booktitle = {The Road to Independence : Leaving Home in Eastern and Western Societies, 16th-20th Centuries},
  address = {Bern-Bruxelles}
}
@incollection{powell-nagata2004a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Kazoku senryaku toshite no rōdō idō: Nōbi to Tōhoku », [Labor migration as a family strategy: Nōbi and Tōhoku},
  publisher = {Minerva Shobō Ltd},
  date = {2004},
  language = {en},
  booktitle = {Tokugawa Nihon no kazoku to chiiki sei : rekishi jinkōgaku teki apuroochi, [Regional and family characteristics of Tokugawa Japan : historical demographic approach},
  address = {Kyoto, Japan}
}
@incollection{powell-nagata2004b,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Kazoku senryaku to kojin no sentaku : Nōbi to Tōhoku ni okeru kaimei », [Family strategies and individual choice : name changing in Nōbi and Tōhoku},
  publisher = {Minerva Shobō Ltd},
  date = {2004},
  language = {en},
  booktitle = {Tokugawa Nihon no raifu koosu: rekishi jinkōgaku to rekishi shakaigaku to no taiwa, [The life course in Tokugawa Japan : discussion between historical demography and historical sociology},
  address = {Kyoto, Japan}
}
@incollection{powell-nagata2004c,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Family Strategies in Stem Family Businesses in Early Modern Kyoto »},
  note = {in},
  editor = {Sonnino, E.},
  publisher = {La Sapienza University Press},
  date = {2004},
  language = {en},
  booktitle = {Living in the City},
  address = {Rome, Italy}
}
@incollection{prochasson2001a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Créateurs, syndicalistes, intellectuels autour de 1900},
  note = {in},
  editor = {Dumont, F. and J. Moris, M.H.Jouzeau},
  publisher = {Somogy-éditions d’art},
  date = {2001},
  pages = {64–77},
  language = {fr},
  booktitle = {Jules Grandjouan. Créateur de l’affiche politique illustrée en France},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2001b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { La question militaire dans l’espace public. Le débat sur l’Armée dans la Revue des deux mondes et la Revue de Paris à la fin du XIXe siècle},
  note = {in},
  publisher = {Plon-Fondation Charles de Gaulle},
  date = {2001},
  pages = {134–147},
  language = {fr},
  booktitle = {Fondation Charles de Gaulle, Charles de Gaulle. La jeunesse et la guerre, 1890-1920},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2002a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Emotions et politique : premières approches »},
  note = {in},
  editor = {Audouin-Rouzeau, S. and Becker, A. and Coeuré, S. and F. Monier, V.Duclert},
  publisher = {Noesis-Agnès Viénot},
  date = {2002},
  pages = {431–449},
  language = {fr},
  booktitle = {La Politique et la guerre. Pour comprendre le XXe siècle. Hommage à Jean-Jacques Becker},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2002b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Le théâtre de la justice. Retour sur le procès Zola (7 février-23 février 1898},
  note = {in},
  editor = {V. Duclert, M.-O.Baruch},
  publisher = {Complexe},
  date = {2002},
  pages = {49–62},
  language = {fr},
  booktitle = {Justice, politique et République. De l’affaire Dreyfus à la guerre d’Algérie},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{prochasson2002c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Une écriture dans l’action : Jean-Richard Bloch soldat épistolier},
  note = {in},
  editor = {M. Trebitsch, A.Angremy},
  publisher = {Bibliothèque nationale de France},
  date = {2002},
  pages = {217–230},
  language = {fr},
  booktitle = {Jean-Richard Bloch ou l’écriture et l’action},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2002d,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Préface à Un ethnologue dans les tranchées, août 1914-avril 1915 »},
  publisher = {C.N.R.S.-éditions},
  date = {2002},
  pages = {27–34},
  language = {fr},
  booktitle = {Lettres de Robert Hertz à sa femme Alice},
  address = {Paris}
}
@article{prochasson2003a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Autour de l’histoire culturelle »},
  note = {in},
  editor = {Prochasson, Ch},
  volume = {31},
  date = {2003-04},
  pages = {7–12},
  language = {fr},
  journal = {Regards sur l’histoire culturelle}
}
@article{prochasson2003b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Une crise anglaise de la pensée française ? Les intellectuels français face à l’Angleterre au temps de Fachoda et de la guerre des Boers »},
  note = {in},
  editor = {Prochasson, Ch},
  volume = {31},
  date = {2003-04},
  pages = {79–91},
  language = {fr},
  journal = {Regards sur l’histoire culturelle}
}
@incollection{christophe2004a,
  author = {Christophe Prochasson, A.Rasmussen},
  title = { La guerre incertaine »},
  note = {in},
  editor = {A. Rasmussen, Ch Prochasson},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2004},
  pages = {9–32},
  language = {fr},
  booktitle = {Vrai et Faux dans la Grande Guerre},
  address = {Paris}
}
@incollection{prochasson2004a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Témoignages et expériences. Les usages du ‘vrai’ et du ‘faux’ de Jean-Norton Cru à Paul Rassinier »},
  note = {in},
  editor = {A. Rasmussen, Ch Prochasson},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2004},
  pages = {302–326},
  language = {fr},
  booktitle = {Vrai et Faux dans la Grande Guerre},
  address = {Paris}
}
@incollection{rebillard2000a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { L’apport de la sociologie de la déviance à une approche historienne de l’orthodoxie : l’exemple de la controverse pélagienne sur la grâce »},
  note = {in},
  editor = {A. Romano, S.Elm E.Rébillard},
  publisher = {Ecole française de Rome},
  date = {2000},
  volume = {270},
  pages = {221–240},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’École française de Rome},
  booktitle = {Orthodoxie, christianisme, histoire = Orthodoxy, Christianity, history},
  address = {Rome}
}
@incollection{rebillard2003a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { Groupes religieux et élection de sépulture dans l’Antiquité tardive »},
  note = {in},
  editor = {S. C. Mimouni, N.Belayche},
  publisher = {Brepols},
  date = {2003},
  volume = {117},
  pages = {259–277},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque de l’École des Hautes Études. Sciences religieuses},
  booktitle = {Les Communautés religieuses dans le monde gréco-romain : essais de définition},
  address = {Turnhout}
}
@article{rebillard2003b,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { Note sur les morts de philosophes dans les Histoires d’Ammien Marcellin »},
  note = {in},
  editor = {É. Wolf, F.Chausson},
  publisher = {L’Erma di Bretschneider},
  date = {2003},
  volume = {19},
  pages = {371–378},
  language = {fr},
  journal = {Consuetudinis amor : fragments d’histoire romaine (IIe-VIe siècles) offerts à Jean-Pierre Callu},
  address = {Roma}
}
@incollection{rebillard2003c,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { Conversion and Burial in the Late Roman Empire »},
  note = {in},
  editor = {Mills, K.},
  publisher = {University of Rochester Press},
  date = {2003},
  pages = {61–83},
  language = {en},
  booktitle = {Seeing and believing : Conversion in Late Antiquity and the Early Middle Ages},
  address = {Rochester}
}
@article{rebillard2002a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { Violations de sépulture et impiété dans l’Antiquité tardive »},
  note = {in},
  editor = {M. Sot, L.Mary},
  date = {2002},
  pages = {65–80},
  language = {fr},
  journal = {Impies et païens entre Antiquité et Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{rebillard2001a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { La formation du culte chrétien des morts s’accompagne-t-elle de nouvelles formes de sociabilité ? »},
  note = {in},
  editor = {F. Thelamon, O.Dumoulin},
  publisher = {Publications de l’Université de Rouen},
  date = {2001},
  volume = {296},
  pages = {155–159},
  language = {fr},
  booktitle = {Autour des morts : mémoire et identité : actes du Ve colloque international sur la sociabilité, Rouen, 19-21 novembre 1998},
  address = {Rouen}
}
@article{revel2001a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Alexandre Eckhardt »},
  note = {in},
  editor = {Sahin-Tóth, Péter},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {251–263},
  language = {fr},
  journal = {Rencontres intellectuelles franco-hongroises. Regards croisés sur l’histoire de la littérature, Collegium Budapest},
  number = {10},
  series = {Workshop Series},
  address = {Budapest}
}
@incollection{revel2001b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Les sciences historiques »},
  note = {in},
  editor = {Berthelot, J.-M.},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {21–76},
  language = {fr},
  booktitle = {Epistémologie des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@article{revel2001c,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Die Wiederkehr des Ereignisses ein historiographischer Streifzug »},
  note = {in},
  editor = {M. Hettling, A.Suter},
  volume = {},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2001},
  pages = {158–174},
  language = {de},
  journal = {Struktur und Ereignis. Geschichte und Gesellschaft},
  number = {19},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{revel2001d,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Comment on David Bien’s Imagining the Huguenot Minority in Old Regime France »},
  note = {in},
  editor = {R. Grew, A.Burguière},
  publisher = {The University of Michigan Press},
  date = {2001},
  pages = {89–97},
  language = {en},
  booktitle = {The Construction of Minorities. Cases for Comparison across Time and around the World},
  address = {Ann Arbor}
}
@incollection{revel2001e,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Raconter et connaître »},
  note = {in},
  editor = {Znepolski, I.},
  publisher = {Maison des Sciences de l’homme et de la société},
  date = {2001},
  pages = {17–55},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire, récit, mémoire},
  address = {Sofia}
}
@incollection{revel2001f,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Retour sur l’événement »},
  note = {in},
  editor = {Fabiani, J.-L.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2001},
  pages = {95–118},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Goût de l’enquête. Pour Jean-Claude Passeron}
}
@incollection{revel2003a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { La biographie comme problème historiographique »},
  note = {in.},
  editor = {Bodeker, H.E.},
  publisher = {Wallstein Verlag},
  date = {2003},
  language = {de},
  booktitle = {Biographie schreiben}
}
